%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% file résumé.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%
\RequirePackage{fix-cm}
%
\documentclass{svjour3}                     % onecolumn (standard format)
%\documentclass[smallcondensed]{svjour3}     % onecolumn (ditto)
%\documentclass[smallextended]{svjour3}       % onecolumn (second format)
%\documentclass[twocolumn]{svjour3}          % twocolumn
%
\smartqed  % flush right qed marks, e.g. at end of proof
%
\usepackage{graphicx}
%
\usepackage{mathptmx}      % use Times fonts if available on your TeX system
%
% insert here the call for the packages your document requires
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
% etc.
%
% please place your own definitions here and don't use \def but

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\card}[1]{| #1 |}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\Cn}{n\in \N}
\newcommand{\Cx}{n\in \N  \text{ et } x \in \R^n}
\newcommand\irregularcircle[2]{% radius, irregularity
  \pgfextra {\pgfmathsetmacro\len{(#1)+rand*(#2)}}
  +(0:\len pt)
  \foreach \a in {10,20,...,350}{
    \pgfextra {\pgfmathsetmacro\len{(#1)+rand*(#2)}}
    -- +(\a:\len pt)
  } -- cycle
}

\newcommand{\interior}[1]{%
  {\kern0pt#1}^{\mathrm{o}}%
}

\newcommand{\limitseq}{\lim_{n\rightarrow \infty}}
\newcommand{\Cr}{\mathit{C}^r}
\newcommand{\C}{\mathit{C}}
\newcommand{\D}{\mathit{D}}

%
% Insert the name of "your journal" with
% \journalname{myjournal}
%

\begin{document}

\title{Condensé d'Analyse}
\subtitle{Réele à plusieurs variables}

\author{Alexandre Sallinen}

\institute{Alexandre Sallinen \\
    \email{alexandre.sallinen@epfl.ch} }

\maketitle

\begin{abstract}

Le présent ouvrage a pour but d'offrir une exposition claire et concise aux principes de l'analyse réele sur les espaces produits de $\R$. Seront abordés la résolution d'équation différentielle linéaires de premier et second ordre, des bases de topologies, une exploration des conditions de régularité sur les fonctions à valeurs dans $\R$ et de leurs intégrales. 
L'ordre dans lequel seront présenté ces sujets a été choisis pour offrir une exposition naturelle et de sorte à construire une intuition géométrique pour le lecteur.
\end{abstract}


\section{$\R^n$ et sa topologie} \label{Intro}
\subsection{Rappels : Opérations sur des ensembles } \label{Ens}
\paragraph{ \textbf{Espaces produits}} 

On rappelle qu'a tout ensembles $A,B$ on peut associer un ensemble nommé \textit{produit cartésien} de $A$ et $B$ noté $A \times B$ défini comme étant l'ensemble des paires d'éléments de $A$ et $B$, plus formellement $A \times B = \{ (a,b) \mid a \in A \text{ et } b \in B \}$. Cette opération est évidemment associative (les deux enssembles $A \times (B \times C)$ et $(A \times B) \times C$ sont en bijection) donc on ommetra les parenthèses lors du produit de plus de deux ensembles. On note en particulierr $A \times A = A^2$ et récursivement pour $n\in \N$, $A \times A^n = A^{n+1}$. Soit $n\in \N$, et $x \in A^n$ on définit $\forall i \leq n$ $x_i \in A$ comme la $i$-ème composante du $n$-uplet $x$ et si $\forall j \leq n,$ $x_i = x_j = a \in A$ (toutes les composantes sont égales et valent $a$) on note $x = a_{A^n}$

Pour des raisons purement géométrique on appelera $\R^2$ le \textit{plan} et $\R^3$ \textit{l'espace}. En effet c'est ainsi qu'on se les représentera pour le reste du résumé. On confondra le nom de \textit{point} et d'élément d'un ensemble.

\paragraph{ \textbf{Dénombrement}} 

On dit d'un ensemble qu'il est \textit{dénombrable} si il existe une bijection entre lui et (un sous ensemble de) l'ensemble $\N$. Entre autres, tout ensemble fini est dénombrable, $\Q, \Z, \N$ et n'importe quel produit cartésien fini($\Q^2, \Z \times \N \ldots$) de ces ensembles est dénombrable. 

\paragraph{ \textbf{Ensemble des parties d'un ensemble}} 

Soit $A$ un ensemble on note $2^X$ l'ensemble des sous ensembles de $A$ ( la notation fait référence à la cardinalité de $2^X$ pour $X$ fini).
 
\subsection{Ouverts : Motivations} \label{Ouv}

\paragraph{ \textbf{Métrique, proximité et intuitions}} 

On définit les notions de ce chapitre dans $\R^n$ pour $n \in \N$ mais on les illustrera systématiquement dans $\R^2$.
Cette première section a pour but de motiver l'utilisation d'ouverts et d'en donner une explication intuitive.\\
Soit $x_0$ un point du plan, il est interessant de se demander comment parler de points \textit{proches} de $x_0$. Comme le plan n'est pas borné (il s'étend à l'infini) la sphère de rayon $1$ et de centre $x_0$ n'est pas particulièrement petite et celle de rayon $10^{100}$ pas particulièrement grande à l'échelle de $\R^2$. Pour définir la notion de proximité il faut donc s'attacher à une notion différente que la "taille" de l'ensemble considéré. Une des plus belles constructions mathématiques du \emph{XIX} siècle caractérise la proximité par la notion \textit{d'ouverts}. Pour cela on utilise la notion de métrique, une fonction $d : \R^n \times \R^n \rightarrow \R$ qui fournit une notion de distance sur $\R^n$. Plus précisément elle doit respecter des lois de positivité, nullité seulement pour un même point et la loi du triangle. 
Pour cette introduction on ne considèrera que la distance dite \textit{euclidienne} qui consiste à prendre la racine de la somme des carrés des différences des composantes de deux points (définitions formelles à la section~\ref{Top} ).\\\linebreak

\paragraph{ \textbf{Boules ouvertes et fermées}}

 Si l'on considère l'ensemble des points à une distance inférieure ou égale à $r\in \R$ de $x_0$ dans le plan on récupère la \textit{boule fermée de rayon $r$ autour de $x_0$} que l'on note $\overline{\B(x_0, r)}$ (notez bien la barre au dessus). Les points qui sont à la distance précisément $r$ de $x_0$ forment une sphère (sans l'intérieur) et sont la frontière entre  domaine et le plan (imaginez donc un pays circulaire, ce sont ces points qu'on appelerai sa frontiere sur une carte), on note cet ensemble $\partial \B(x_0, r)$. Enfin les points qui sont à une distance strictement inférieure à $r$ de $x_0$ sont notés $\B(x_0, r)$ et est appelé boule \textit{ouverte} de centre $x_0$ et de rayon $r$. 

\begin{figure}[htb!]
\centering

\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=red,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]

  	\shade[ball color = gray!40, opacity = 0.4] (0,0) circle (2cm);
  
 	\node at (-0.2,0) {$x_0$};
 	\node at (-1,1) {$\B(x_0, r)$};

 	\draw [dashed](0,0) circle (2cm);
 	
   	\draw [dashed] (0,0 ) -- node[above]{$r$} (1.41,1.41);
   	
   	
 	\node at (5.2,0) {$x_0$};
 	\node at (2.9,1.7) {$\partial \B(x_0, r)$};

 	\draw (5,0) circle (2cm);
 	
   	\draw [dashed] (5,0 ) -- node[above]{$r$} (6.41,1.41);


\end{tikzpicture}

\begin{center}
	\caption{La boule ouverte de rayon $r$ et de centre $x_0$ et sa frontière  }
	\label{fig:1} 
\end{center}
\end{figure}


Une propriété interessante est alors discernable : pour tout point $x$ de $\partial \B(x_0, r)$ il existe des points de $\B(x_0, r)$ à des distances arbitrairement petite de $x$. Plus rigouresement $\forall A \in \partial \B(x_0, r) \forall \epsilon \in \R, \epsilon > 0, \exists B \in \B(x_0, r) : d(A, B) < \epsilon$. En d'autre mots les points de la frontière sont les points les plus proches d'etre dans $\B(x_0, r) $ et il n'existe aucun point qui se situerai entre la frontière et l'ensemble qu'elle délimite. 
Il s'agit là d'une notion intuitive de frontière et de proximite. Cette intuition est une bonne caractérisation de la notion "d'ouvert" et de "fermé". Les fermés possèdent leur frontière, ils permettent de modéliser des objets tangibles là ou les ouverts capturent une notion d'intérieur. On construira les ouverts en général comme des unions de boules ouvertes et les fermés comme des intersections de boules fermées qu'on considèrera comme des "recollements". 




\begin{figure}[htb!]
\centering
\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=red,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]

  	\shade[ball color = gray!40, opacity = 0.4] (0,0) circle (2cm);
  	\shadedraw[dashed, shading=axis, opacity = 0.7]
  	 (4.5, -1.5) arc(-90:90:0.5 and 1.5);

 	\node[ele,label=right:$A$] at (2.05,0) {};
 	\node[ele,label=right:$A$] at (5.05,0) {};

 	\node at (-0.2,0) {$x_0$};
 	\node at (-2,2) {$\B(x_0, r)$};
 	\node at (4,0) {$\B(x_0, r)$};

 	\node (a1)  at (1.95, 0.45) {};
 	\node (a2)  at (1.95, -0.45) {};
	\node (b1)  at (5, 2) {};
 	\node (b2)  at (5, -2) {};
 	
 	\draw [dashed](0,0) circle (2cm);
 	\draw (2.05,0) circle (0.5cm);
 	
 	\draw [-,thick,shorten <=2pt,shorten >=2pt] (a1) -- (b1);
 	\draw [-,thick,shorten <=2pt,shorten >=2pt] (a2) -- (b2);

   	\draw [dashed] (0,0 ) -- node[above]{$r$} (1.41,1.41);
   	\draw  [dashed](1.55, 0) -- node[above]{$\epsilon$} (2,0 );

\end{tikzpicture}
\begin{center}
\caption{La boule ouverte de rayon $r$ et de centre $x_0$ et un point $A\in \partial \B(x_0, r)$. 		Pour tout $\epsilon >0$ il existe un point dans $\B(x_0, r)$ à distance $\epsilon$ de $A$}
	\label{fig:2} 
\end{center}
\end{figure}
\subsection{Topologie standard de $\R^n$} \label{Top}


\paragraph{Définitions formalisées} 

Cette section s'interesse à donner les définitions de quelques structures qui seront utiles pour la suite et qui ont été motivées à la section précédente.

\begin{definition} [Métrique euclidienne] \label{Euclid}

Soit $n\in \N $ et $x,y \in \R^n$, on définit la métrique euclidienne $d_2^n : \R^n \times \R^n \rightarrow \R$ par (on omet le $n$ quand le contexte est évident par intense flemmardise de l'auteur) : 
\begin{equation}
d_2(x, y) = \sqrt{\sum_{i = 0}^n (x_i - y_i)^2)}
\end{equation} 
On peut facilement vérifier qu'elle rspecte les propriétés d'une métrique à savoir : 
\begin{equation}
 d_2(x,y)\geq 0 
 \end{equation} 
 \begin{equation}
 d_2(x,y)=0 \Leftrightarrow x=y 
 \end{equation} 
 \begin{equation}
 d_2(x,y)=d_2(y,x) 
 \end{equation}
 \begin{equation} 
 \forall z \in \R^n, d_2(x,y)+d_2(y,z)\geq d_2(x,z)
\end{equation} 

C'est la métrique que nous simples humains utilisons dans notre vie concrète. De nombreuses autres métriques sur $\R^n$ existent mais n'entrent pas dans le cadre de ce résumé. \footnote{Le lecteur peut néanmoins etre rassuré, toutes les métriques invariantes par translation (c'est à dire que $ 
 \forall z \in \R^n, d(x + z,y + z)=  d(x,y)$) génèrent des ouverts équivalents.  }
\end{definition}

On peut désormais définir rigoureusement les notions évoquées à la section précédente : 

\begin{definition} [Boule ouverte]

	Soit $\Cx$ et $r\in \R$. On définit la \textit{boule ouverte de centre $x$ et de rayon $r$} par l'ensemble : 
\begin{equation} 
 \B(x, r) = \{ y \in \R^n \mid d_2(x, y) < r \} \subseteq \R^n
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition} [Boule fermée]

	Soit $\Cx$ et $r\in \R$. On définit la \textit{boule fermée de centre $x$ et de rayon $r$} par l'ensemble : 
\begin{equation} 
 \overline{\B(x, r)} = \{ y \in \R^n \mid d_2(x, y) \leq r \} \subseteq \R^n
\end{equation}
\end{definition}

\begin{definition} [Frontière d'une boule]

	Soit $\Cx$ et $r\in \R$. On définit la \textit{frontière} de la boule ouverte de centre $x$ et de rayon $r$ par l'ensemble : 
\begin{equation} 
 \partial \B(x, r) = \{ y \in \R^n \mid d_2(x, y) =  r \} \subseteq \R^n
\end{equation}
\end{definition}

On peut désormais définir la notion d'ouvert et de fermé grace à notre nouvelle intuition. Les ouverts sont des "recollements" de boules ouvertes et les fermés sont des "découpages" de boules fermées

\begin{definition} [Ouverts et fermés]

	Soit $\Cn$  on définit l'ensemble des ouverts (engendrés par $d_2$) noté $\tau_{\R^n} \subseteq 2^{\R^n}$ par l'ensemble des sous ensembles de $\R^n$ qui sont des unions de boules ouvertes. Si on note $\mathtt{B}$ l'ensemble des boules ouvertes sur $\R^n$ on obtiens :
\begin{equation} 
 \forall E \subseteq \R^n E \in \tau_{\R^n} \Leftrightarrow \exists U \subseteq \mathtt{B} \text{ tel que } E = \cup_{B \in U} B
\end{equation}
Si $x \in \R^n$, un ouvert qui contient $x$ s'appelle un \textit{voisinnage} de $x$.
On définit les fermés comme étant les \textit{complémentaires} d'ouverts dans $\R^n$ (si $U \in \tau_{\R^n}$ alors $\R^n - U$ est fermé). De manière équivalente si on note $ \overline{\mathtt{B}}$ l'ensemble des boules ouvertes sur $\R^n$ on peut définir que les fermés sont les intersections de boules fermées à savoir : 
\begin{equation} 
 \forall E \subseteq \R^n E \text{ fermé } \Leftrightarrow \exists F \subseteq \overline{\mathtt{B}} \text{ tel que } E = \cap_{B \in F} B
\end{equation}

En particulier, un fermé \textit{borné} (contenu dans une boule ouverte de rayon fini) est appelé un compact.
\end{definition}

\begin{figure}[htb!]
\centering
\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=red,circle,minimum width=.8pt,inner sep=1pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-2pt}]
\shadedraw[dashed, opacity = 0.5] (0,0) -- (4,0) -- (4,2) -- (0, 2);

\draw [dashed](2,1) circle (1cm);
\draw [dashed](3,1) circle (1cm);
\draw [dashed](1,1) circle (1cm);

\draw [dashed](0.25,0.25) circle (0.25cm);
\draw [dashed](3.75,1.75) circle (0.25cm);
\draw [dashed](3.75,0.25) circle (0.25cm);
\draw [dashed](0.25,1.75) circle (0.25cm);

\draw [dashed](0.5,0.125) circle (0.125cm);
\draw [dashed](3.5,1.875) circle (0.125cm);
\draw [dashed](3.5,0.125) circle (0.125cm);
\draw [dashed](0.5,1.875) circle (0.125cm);

\draw [dashed](1.25,0.25) circle (0.25cm);
\draw [dashed](2.75,1.75) circle (0.25cm);
\draw [dashed](2.75,0.25) circle (0.25cm);
\draw [dashed](1.25,1.75) circle (0.25cm);

\draw [dashed](0,0) rectangle (4, 2);

\end{tikzpicture}
\begin{center}
\caption{Les réctangles sans bord  sont des ouverts}
	\label{fig:3} 
\end{center}
\end{figure}


 \subsection{Propriétés et caractérisations des ouverts et fermés de $\R^n$}\label{Caract}
Il convient désormais de trouver une caractérisation plus simple d'un ouvert, en effet la réunion de boule ouverte a beau être très visuelle elle n'aide pas à caractériser les ouverts dans la pratique puisqu'elle requiert de trouver une union dd'ouvert qui recouvre parfaitement l'ensemble fournit ou de prouver qu'il n'en n'existe pas. On revient alors à notre intuition de proximité. 
On sait que il n'y a pas de points plus proches de la frontière que ceux dans l'ouvert associé. La réciproque, "il n'existe pas d'elements plus proche d'un ouvert $U$ (qui ne soit pos dans $U$) que ceux de sa frontière" est juste. On s'appuie sur cette propriété pour la caractérisation suivante : 

\begin{theorem} [Caractérisation des ouverts]

Soit $\Cn$ et $U \subseteq \R^n$, $U$ est ouvert si et seulement si :

\begin{equation} 
 \forall x \in U, \exists r \in \R : \B(x, r) \subseteq U
\end{equation}
En somme, il est impossible d'atteindre la frontière d'un ouvert on avancant d'un ouvert contenu ou égal à $U$. 
\label{thmCaract}
\end{theorem}



\begin{figure}[htb!]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,inner sep=0.5pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-0pt}]

	\coordinate (c) at (0,0);
  	\draw[dashed,blue,rounded corners=1mm] (c) \irregularcircle{2.15cm}{2mm};
 	\node[ele,label=right:$x$] at (1.70,0) {};
 	\draw [dashed](1.70,0) circle (3mm);
 	\draw (1.40,0) -- node[above]{$r$} (1.70,0);

 

\end{tikzpicture}

	\caption{Un ouvert contiens un voisinnage de chacun de ses points}
	\label{fig:4} 
\end{center}
\end{figure}

Ce comportement diffère fortement chez les fermés comme on le verra après. 
On définit alors l'intérieur de $U$  noté $\interior{U}$ comme l'union de tout les ouverts contenus dans $U$. Il est évident d'après la définition que $U$ est ouvert si et seulement si $U = \interior{U}$. De même on définit \textit{l'adhérence de $U$} noté  $\overline{U}$ comme l'intersection de tout les fermés contenant $U$. De même $U$ est fermé si et seulement si $U =  \overline{U}$. On définit enfin le bord de $U$ comme précisément les points de $\overline{U} - \interior{U}$.


\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,inner sep=0.5pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-0pt}]

	\coordinate (c) at (0,0);
  	\draw[dashed,blue,rounded corners=1mm] (c) 						    \irregularcircle{2.15cm}{2mm};
 

 	\draw [dashed](0,0) circle (1.7cm);
 	\draw [dashed](0.5,0.3) circle (1.3cm);
 	\draw [dashed](-0.2,-0.5) circle (1.4cm);


 
 	\coordinate (d) at (5,0);
  	\draw[blue,rounded corners=1mm] (d) 						    \irregularcircle{1cm}{1mm};
 

 	\draw (5,0) circle (1.2cm);
 	\draw (5.1,0.3) circle (1.45cm);
 	\draw (4.9,-0.35) circle (1.4cm);



\end{tikzpicture}

	\caption{Construction de l'intérieur et de l'adhérence}
	\label{fig:4} 
\end{center}
\end{figure}


Visuellement, l'adhérence de $U$ peut être pensée comme la meilleure approximation fermée de $U$ qui contienne $U$. De même l'intérieur est la meilleure approximation ouverte de $U$ qui soit contenue dans $U$.

\paragraph{Caractérisation par les voisinnages} \label{Vois}

Il est possible de décrire de manière plus pratique l'intérieur et l'adhérence d'un ensemble à l'instar de ce qui est fait au Théorème~\ref{thmCaract}, la caractérisation de l'intérieur sera très similaire à celle d'un ouvert et s'explique comme auparavant.En effet l'intérieur comme il est ouvert contient un voisinnage de chacun de ses points. Pour l'adhérence il faut garder en tête que les points du bord sont les plus proches points de l'ensemble qu'ils entourent. Ainsi il serait impossible de trouver un voisinnage d'un point du bord qui n'intersècte pas l'ensemble d'origine puisque celà identifirai un "espace" entre l'ensemble et son bord.

\begin{theorem} [Caractérisation de l'adhérance par les voisinnages]

Soit $\Cn$, $A\subseteq \R^n$ alors :
\begin{equation}
\forall x \in \R^n, x \in \overline{A} \Leftrightarrow \forall U\in \tau_{\R^n}  x\in U \implies U \cap A \neq \emptyset
\end{equation}
\end{theorem}

\paragraph{Caractérisation par les suites}  \label{Suites}

\begin{definition} [Suites]

Soit $\Cn$, on dit d'une fonction $x:\N \rightarrow \R^n$ qu'il s'agit d'une suite. De plus soit $l\in \R^n$, si pour tout voisinnages $U$ de $l$, il existe un $N\in \N$ tel que 
\begin{equation}
\forall k > N, x(k) \in U
\end{equation}
On dit de $l$ qu'il s'agit de la limte de la suite $x$ et on note $l = \limitseq x$. Les limites quand elles existent sont uniques. De plus on écrira souvent $\forall k \in \N, x_k = x(k)$. On dit d'une suite qui possède une limite qu'elle est convergente et divergente autrement.
\end{definition}

Cette caractérisation est identique aux epsilon delta (prenez pour voisinnage $U$ les boules de rayon $\epsilon$ pour obtenir la définition traditionelle) mais permet d'appréhender la notion de cconvergence de maniere plus générale : Pour tout voisinnage (aussi petit soit il) autour d'un point limite, il existe toujours un moment à partir du quel la suite "reste" dans ce voisinnage. 


\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,inner sep=0.5pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-0pt}]

	\coordinate (c) at (0,0);
	
 	\draw plot[variable=\x,samples at={0.3,0.6,...,8},only marks,mark=*,
    mark options={green}, ] (\x,{exp(1/(- \x))});
    \draw plot[variable=\x,samples at={0.4,0.6,...,8},only marks,mark=*,
    mark options={red}, ] (\x,{exp(1/(-0.1*\x)) + sin(1/\x)+1+1/\x*rnd });
    
  	\draw[dashed,blue,rounded corners=1mm] (c) \irregularcircle{2.15cm}{2mm};
	\draw[dashed,blue,rounded corners=1mm] (0.7, 0) \irregularcircle{1.15cm}{2mm};
 	\draw[dashed,blue,rounded corners=1mm] (0.5, 0) \irregularcircle{0.75cm}{1.2mm};
	\draw[dashed,blue,rounded corners=1mm] (0.2, 0) \irregularcircle{0.2cm}{0.3mm};


\end{tikzpicture}
	\caption{Convergence et divergence d'une suite dans $\R^n$}
	\label{fig:5} 
\end{center}
\end{figure}

Les suites de part leur notion de limite ont un lien avec la notion de fermé et d'ouvert  illustré dans le théorème qui suit. L'intuition est que la limite est un élément dont on peut s'approcher infiniment près grace à la suite (comme avec les ouverts et leur bords).

\begin{theorem}[Caractérisation de la notion de fermé par les suites]

Soit $\Cn$, $A\subseteq \R^n$,  et $x : \N \rightarrow \R^n$ telle que $\forall k \in \N, x(k) \in A$. Alors si $x$ converge :
\begin{equation}
\limitseq x \in \overline{A}
\end{equation}

De plus $\forall a \in \overline{A}$, il existe $x_a : \N \rightarrow \R^n$. Ainsi une \textit{condition nécéssaire et suffisante} pour qu'un point appartienne à l'adhérence d'un ensemble est l'existance d'une suite dans cet ensemble qui converge vers ce point.
\end{theorem}

 Pour les points dans l'intérieur de $A$ ce théorème est trivial puisque la suite constante convient ($\forall a \in \interior{A}$ on choisit $  x: \N \rightarrow \R^n$ tel que $\forall k \in \N, x(k) = a$ alors $\limitseq x = a$). Le théorème est plus interessant pour les points du bords de $A$ pour lesquels il explicite la notion de proximité avec l'ensemble $A$. Un point du bord est aussi proche d'un point de $A$ qu'un point d'une suite peut être proche de sa limite. Cette condition est le plus souvent utilisée comme propriété des fermé ou comme outil pour démontrer qu'un ensemble n'est pas fermé.
 
\newpage

\section{Fonctions $\Cr$} \label{Func}

Dans cette section on étudiera les différentes condition de régularité que l'on peut imposer à une fonction. Une métaphore utile est de considérer la \textit{rigidité} d'une fonction, à quel point une fonction peut être déformée rapidement locallement. Une fonciton continue peut avoir une variation arbitraire en bref plier selon n'importequel angle, à l'inverse les fonctions lees plus régulières que nous considèreront, les fonctions $\C^\infty$ ne peuvent varier que sufisemment lentement. Pour l'étude de ces fonctions on s'appuira sur le schéma suivant : 



\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ele/.style={fill=black,circle,inner sep=0.5pt},every fit/.style={ellipse,draw,inner sep=-0pt}]

	\coordinate (c) at (0,0);
	
 	
 	\draw (c) circle (1cm);
 	\draw (c) [dashed]circle (1.1cm);
 	\draw (c) [dashed]circle (1.05cm);

 	\draw (c) [dashed]circle (1.7cm);
 	\draw (c) circle (2.15cm);
 	\draw (c) circle (2.5cm);
  	\draw (c) circle (2.85cm);
  	\draw [blue](0.5, 0) ellipse (4.4cm and 3cm);
	\draw [red](-0.5,0) ellipse (4.3cm and 3cm);

 	\node[label=$\C^\infty$] at (0,-0.3) {};
 	\node[label=$\ldots$] at (1.35,-0.3) {};
 	\node[label=$\D^2$] at (1.95,-0.3) {};
 	
 	\node[label=$\C^1$] at (2.33,-0.3) {};
 	\node[label=$\D^1$] at (2.7,-0.3) {};

 	\node[label=$\C^0$] at (4.2,-0.3) {};
 	\node[label=$P^1$] at (-4.2,-0.3) {};


\end{tikzpicture}
	\caption{Classes de fonctions par inclusions dans $\R^n$}
	\label{fig:6} 
\end{center}
\end{figure}

Soit $\forall k, n \in \N$, on notera alors : 

\begin{description}
\item [$\C^0(\R^n)$] L'ensemble des fonctions $\R^n \rightarrow \R$ continues .
\item [$\D^k(\R^n)$] L'ensemble des fonctions $\R^n \rightarrow \R$ dérivables $k$ fois. 
\item [$\C^k(\R^n)$] L'ensemble des fonctions $\R^n \rightarrow \R$ continuement différentiable $k$ fois.
\item [$P^k(\R^n)$] L'ensemble des fonctions $\R^n \rightarrow \R$ dont toutes les $k$-iemes dérivées partielles existent.
\item [$\C^\infty(\R^n)$] L'ensemble des fonctions $\R^n \rightarrow \R$ $r$ fois continuement dérivables pour tout $r\in \N$.

\end{description}
On étudiera ces fonctions dans l'ordre décroissant d'inclusions (en commencant par les fonctions continues) puis appliqueront ces connaissances à la résolution d'équations différentielles et au calcul d'intégrales.  On notera comme précédemment mais avec un deuxieme symbole pour préciser l'ensemble d'arrivé. Par exemple $\C^k(\R^n) = \C^k(\R^n, \R)$.

\subsection{Fonctions continues de $\R^n$ dans $\R$}

Soit $\Cn$, on possède maintenant une \textit{topologie} sur $\R^n$ à savoir un ensemble d'ensembles ouverts sur $\R^n$. On peut donc désormais formuler la notion de continuité pour des fonctions et ce qu'elle implique. La définition la plus abstraite que l'on peut faire d'une fonction continue est \textit{la préimage d'un ouvert par cette fonction est ouvert}. Cette caractérisation peut souvent être très utile mais dans le cas de $\R^n$ on possède une métrique et il est donc possible de formuler la continuité plus intuitivement grace à une généralisation de la définition en epsilon delta sur $\R$. 

\begin{definition} [Fonction continue]

Soit $\Cn$, et $U\in \tau_{\R^n}$, $\mathcal{F}(U, \R)$ l'ensemble des fonctions de $U$ dans $\R$, on définit l'ensemble des fonctions \textit{continues} de $U$ dans $\R$,  $\C^0(U, \R) \subseteq \mathcal{F}(U, \R)$  par :
\begin{equation}
	\{ f: U \rightarrow \R \mid \forall x \in U, \forall \epsilon \in \R^*_+, \exists \delta \in \R^*_+ \text{ } \newline \forall y \in \B(x, \delta) \cap U \implies \vert f(x) - f(y)\vert < \epsilon \}
\end{equation} \label{Continuity}

$\forall k \in \N$ on peut similairement définir les fonctions continues de $\R^n$ dans $\R^k$ en remplacant la dernière valeur absolue par la distance euclidienne définie à la definition~\ref{Euclid}. On définit les fonctions \textit{continues en un points} $x\in U$ celles qui respectent l'équation (15) en $x$, dans ce cas on note  : 
$$ \lim_{z \to x} f(z) = \lim_{(u_1,u_2, \ldots) \to (x_1, x_2, \ldots)} f(u_1, u_2, \ldots) = x$$
\end{definition}

L'ensemble des focntions continues sur $\R^n$ à valeurs dans $\R$ (ou dans $\R^k$) muni de l'addition en chaque point forme un espace vectoriel de dimension infinie sur $\R$. Il s'agit même d'un \textit{anneau} ce qui se traduit par les propriétés suivantes : 

\begin{theorem} [Anneau des fonctions continues]

Soit $\Cn$ et $U\in \tau_{\R^n}$ alors $\forall f, g \in \C^0(U, \R)$ et $\alpha \in \R$ on a : 
\begin{equation}
\alpha f \in  \C^0(U, \R) \quad  (\forall x \in U , (\alpha f)(x) = \alpha f(x))
\end{equation}

\begin{equation}
f + g \in  \C^0(U, \R) \quad (\forall x \in U , (f+g)(x) = f(x) + g(x))
\end{equation}

Ces propriétés en font un espace vectoriel avec la présence de la fonciton constant valant $0$. La propriété suivante avec qulques propriétés triviales de distributivités de la multiplication en fait un anneau :
\begin{equation}
fg \in  \C^0(U, \R) \quad  (\forall x \in U (fg)(x) = f(x)g(x) )
\end{equation}

En bref la propriété d'etre continue est stable par addition, par multiplication par un réel et par multiplication par une fonciton continue. Ces propriétés sont très utiles pour décider si une fonciton est continue ou pas.
\end{theorem}

A la vue d'une fonction que l'on vous demande d'étudier demandez vous si vous pouvez la décomposer comme somme ou produit de foncitons que vous savez continues. Une autre propriété de stabilité est celle par \textit{composition}. Soit $X, Y, Z$ des ensembles et $g : X \rightarrow Y, f : Y \rightarrow Z$ on note $f \circ g$ la fonction $X \rightarrow Z$ définie par $\forall x \in X, f\circ g(x) = f(g(x))$.

\begin{theorem} [Algèbre des fonctions continues]

Soit $k, n \in \N$ et $U\in \tau_{\R^n}, V \in \R^k$,  $f \in \C^0(U, V)$, et $ g \in \C^0(V, \R)$ alors :

\begin{equation}
g\circ f \in \C^0(\R^n, \R)
\end{equation}
\end{theorem}


\subsection{Suites onvergentes et limites dans $\R^n$}

Tout comme la notion d'ouvert pouvait être caractérisée par les suites la notion de continuité peut l'être aussi. Ainsi on aboutit au théorème suivant :

\begin{theorem}[Caractérisation de la continuité par les suites]

Soit $\Cn$ et $f : \R^n \rightarrow \R$ et $\forall x \in \R^n$ alors $f$ est continue en $x$ si et seulement si pour toute suite $ (x_n)_{n \in \N}$ de $\R^n$ convergeant en $x$ :
\begin{equation}
\lim_{n \to \infty} f(x_n) = f(x) 
\end{equation}

\end{theorem}
On remarque que le théorème demande de vérifier pour toute suite convergeant vers un point. Cet ensemble est évidemment très grand et il est souvent difficile de prouver la continuité en un point en utilisant cette caractérisation. Cependant c'est ce qui rend sa contraposée particulièrement utile puisqu'il suffit de trouver une suite convergeant vers $x$ telle que 
$\lim_{n \to \infty} f(x_n) \neq f(x)$. Bien sur on peut étendre cette caractérisation à celle d'une courbe $\R \rightarrow \R^n$ qui tend vers $x$ en un certain point. 
\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\pgfplotsset{
colormap={whitered}{color(0cm)=(white); color(1cm)=(orange!75!red)}
}

\begin{axis}[  colormap name=whitered,   view={45}{65},     width=10cm,colorbar,
    colorbar style={
        at={(1,-0.1)},
        anchor=south west,
        height=0.25*\pgfkeysvalueof{/pgfplots/parent axis height},
        title={$f(x,y)$}
    }]
\addplot3[domain=-10:10,surf,z buffer=sort,samples=31] {x*y/(x*x+y*y)};
\addplot3[variable=t, mesh, draw=green!50, domain=-10:0] ({t},{t},1/2);
\addplot3[variable=u, mesh, draw=blue!100, domain=0:100] ({1/10*u*cos(2*u)},{1/15*u*sin(2*u)}, {cos(2*u)*sin(2*u)});


\end{axis}
\end{tikzpicture}
	\caption{Une fonction dont la limite selon une suite existe mais pas une autre. La suite verte est $(t,t)$ et la suite bleue $(t\cos(2t), t\sin(2t))$ et la fonction représentée est $(x,y) \mapsto \dfrac{xy}{x^2+y^2}$}
	\label{fig:7} 
\end{center}
\end{figure}

De bonnes classes de courbes (fonctions $\R \rightarrow \R^n$) à tester dans le cas de la continuité en $0_{\R^n}$ (décaler la fonction n'est pas compilqué donc cela s'applique à tout point de $\R^n$) sont (dans le cas $\R^2$) :  

\begin{description}
\item [$t \mapsto (\alpha t, \beta t)$] pour $\alpha, \beta \in \R$ sont des rayons droits.
\item [$t \mapsto (t\cos(t), t\sin(t))$] la spirale logarithmique, utile pour \textit{annuler} des dénominateurs de la forme $x^2+y^2$ ou des logarithmes.
\item [$t \mapsto (t^l, t^k)$] pour $l, k \in \N$ permet d'efficacement éliminer des racines.
\item [$t \mapsto (log(t)^{-1}, t)$] permet d'efficacement éliminer des exponentielles.

\end{description}


\paragraph{Différentes limites sur fonctions multivariables}

Soit $\Cn$ il est possible de définir d'autres limites que celle définie en définiton ~\ref{Continuity}. On se limite au cas $\R^2$ pour cette discussion. En effet, $\forall f : \R^2 \rightarrow \R$ $\forall z \in \R$ on peut définir deux fonctions : 

$$ f_z : \R \rightarrow \R  \text{ et } f^z : \R \rightarrow \R $$
$$ f_z(x) = f(x,z) \text{ et } f^z(x) = f(z,x)$$

On peut alors prendre la limite de ces fonctions individuellement, on peut même une fois que celà est fait, prendre la limite selon $z$ en considérant $\forall x \in \R, z\mapsto f_z(x)$ comme une fonciton $ \R \rightarrow \R $. Pour simplifier un peu les notations on notera $\forall x_0,y_0 \in \R$: 

$$\lim_{x\to x_0} f(x,y) = \lim_{x\to x_0} f_y(x)$$
$$\lim_{y\to y_0} f(x,y) = \lim_{y\to y_0} f^x(y)$$

On peut alors reprendre la limite pour obtenir trois limites différentes sur $f$ : 

$$ \lim_{y\to y_0}  \lim_{x\to x_0} f(x,y) \quad 
\lim_{x\to x_0}  \lim_{y\to y_0}  f(x,y) \quad 
\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y)$$

Une propriété très piégeante de ces limite est que il existe des fonctions pour lesquelles \textbf{exactement} deux de ces limites existent et se valent, des focntions pour lesquelles exactement une de ces limite existe, et des fonctions pour lesquelles les deux premières existent mais ne se valent pas.	En effet la seule implication vraie ici est la suivante : 

\begin{theorem} [Continuité et limites partielles]
Soit $f : \R^2 \rightarrow \R$, alors si  la limite suivante existe :
\begin{equation}
\lim_{(x,y) \to (x_0, y_0)} f(x,y) = l \in \R
\end{equation}

alors si l'une des limites suivantes (ou les deux) existent elle(s) vaut $l$:
\begin{equation}
\lim_{y\to y_0}  \lim_{x\to x_0} f(x,y)
\end{equation}
\begin{equation}
\lim_{x\to x_0}  \lim_{y\to y_0}  f(x,y)
\end{equation}

\end{theorem}

Une dernière propriété des focntions continues qui sera utile bien plus tard est que l'image d'un compact par une fonciton continue est compact (et donc une fonciton continue sur un compact admet des extremas). Voici pour finir cette sous section une liste de propositions \textbf{fausses} :


\begin{enumerate}

\item L'image d'un ouvert par une fonction continue est ouvert.
\item L'image d'un fermé par une fonction continue est fermé.
\item Un ensemble esst soit ouvert soit fermé.
\item L'existance des limites partielles et leur égalité implique la continuité.

\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Dérivées partielles et plan tangent}



\newpage
\begin{table*}
\caption{Liste des symboles utilisés}
\label{tab:1}
\begin{tabular}{rl}
\hline\noalign{\smallskip}
Symbole & Description \\ 
\noalign{\smallskip}\hline\noalign{\smallskip}
$2^X$ 			& L'ensemble des sous ensembles de $X$											\\
$\B(x, r)$ 		& Boule ouverte de rayon $r$ et de centre $x$ 									\\
$\mathtt{B}$ 	& Ensemble des boules ouvertes de rayon réel et de centre dans $\R^n$			\\
$\overline{A}$ & Adhérance de $A$ 																	\\
$\interior{A}$ & Intérieur de $A$																	\\ 
$\partial A$ 	& Frontière de $A$ 																\\
$d_2$ 			& Métrique euclidienne 															\\
$\tau_{\R^n}$ 	& Ensemble des ouverts (induits par $d_2$) de $\R^n$								\\
$\Cr$ 			& Fonctions $r$ fois continuement différentiables, si $r=0$, Fonctions continues\\
$P^1$ 			& Fontions dont les dérivées partielles existent en tout points					\\
$\mathcal{F}(A, B)$ & Ensemble des fonctions de $A$ vers $B$										\\
\noalign{\smallskip}\hline
\end{tabular}
\end{table*}

\end{document}
% end of file template.tex

